\section{sedのNコマンドの動きが何かおかしい}
\label{recipe:sed}

\subsection*{問題}
\noindent
$\!\!\!\!\!$
\begin{grshfboxit}{160.0mm}
	手元のFreeBSD環境（9.1-RELEASE）で下記のsedコマンドを実行したのだが、何だか挙動がおかしかった。
	\begin{verbatim}
		seq 1 10 | sed '3,4N; s/\n/-/g'
	\end{verbatim}
\end{grshfboxit}

\subsection*{回答}
確かにヘンな動きをする。GNU版ではこの問題は起きないし、最新版（10.1-RELEASE）では解消されているのでどうやらバグのようだ。バージョンアップまたはGNU版の使用をお勧めする。ただし、GNU版はGNU版でまた別のヘンな動きをする。

\subsection*{解説}

問題文で示されたsedコマンドは「元データの3行目に関しては、読み込んだら次の行も追加で読み込み、その際残った改行コードを``\verb|-|''に置換してから出力せよ」という意味である。もっとわかりやすく言えば「3行目と4行目はハイフンで繋げ」という意味である。従って、正常な動作であるなら次のようになるはずである。

\begin{screen}
	\verb!$ seq 1 10 | sed '3,4N; s/\n/-/g'! \return \\
	\verb!1! \\
	\verb!2! \\
	\verb!3-4! \\
	\verb!5! \\
	\verb!6! \\
	\verb!7! \\
	\verb!8! \\
	\verb!9! \\
	\verb!10! \\
	\verb!$ !
\end{screen}

ところが、FreeBSD 9.1-RELEASEのsedでは次のようになってしまう。

\begin{screen}
	\verb!$ seq 1 10 | sed '3,4N; s/\n/-/g'! \return \\
	\verb!1! \\
	\verb!2! \\
	\verb!3-4! \\
	\verb!5-6    ! ←これは \\
	\verb!7-8    ! ←おかしい！ \\
	\verb!9! \\
	\verb!10! \\
	\verb!$ !
\end{screen}

この問題はその後、修正コードと共にバグとして報告され、執筆時の最新版であるFreeBSD 10.1では修正されている。従って、9.xや10.xを使っているならOSを最新版にアップグレードすることをお勧めする。もしそれが難しいのであればGNU版を使うこともやむを得ないだろう。

\subsubsection*{GNU版にも別のバグが}

ただしGNU版にも同じNコマンドでまた別のバグが見つかっている。

GNU版の独自拡張である、行番号の相対表現を使うと……

\begin{screen}
	\verb!$ seq 1 10 | gsed '3,+3N; s/\n/-/g'! \return \\
	\verb!1! \\
	\verb!2! \\
	\verb!3-4! \\
	\verb!5-6! \\
	\verb!7-8    ! ←これはおかしい！ \\
	\verb!9! \\
	\verb!10! \\
	\verb!$ !
\end{screen}

\noindent
やはりおかしい。3行目から+3行目までだから7行目と8行目が結合されてはいけないはずだ。ちなみにこれは執筆時に取得できた最新版（4.2.2）でも残っていた。

sedでNコマンドを使っているソースコードでもしおかしな動きをしていたら、sedを疑ってみると原因が見つかるかもしれない。
